---
title: "3 สิ่งที่นักลงทุนควรทำวันหยุด"
slug: "/13"
date: "2017-06-16T06:37:40.000Z"
description: "มหาเศรษฐีของโลกแห่งการลงทุน Warren Buffett ใช้เวลาในแต่ละวันอ่านหนังสืออย่างน้อยหลายร้อยหน้า"
image: "./images/17425094_944946825640565_5928464918075720362_n_mibrlw.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

มหาเศรษฐีของโลกแห่งการลงทุน Warren Buffett ใช้เวลาในแต่ละวันอ่านหนังสืออย่างน้อยหลายร้อยหน้า ดังนั้นจริงๆแล้วหน้าที่หลักของนักลงทุนดูเหมือนจะเป็นการอ่านหนังสือ แต่จริงๆแล้วทั่วไปนั้นวันธรรมดาเราก็อาจจะต้องไปทำงาน จะมีเวลาจริงๆก็คือวันหยุดเท่านั้น เพราะฉะนั้นผมจึงอยากจะสรุปคร่าวๆในสิ่งที่นักลงทุนควรทำในวันหยุด เพื่อเพิ่มความรู้และสามารถสร้างผลตอบแทนได้อย่างยั่งยืน

**ข้อที่ 1**

ศึกษาหุ้นอย่างน้อย 2-3 ตัว นักลงทุนควรใช้เวลาส่วนใหญ่ไปกับการอ่าน ค้นขว้า ไม่ใช่ติดตามตลาด การศึกษาบริษัทอย่างต่อเนื่อง นอกจากจะทำให้เราไม่อยู่กับตลาดมากเกินไปแล้ว ยังทำให้เราเพิ่มเติมความรู้ในธุรกิจเพิ่มขึ้น และจะยังทำให้เราเพิ่มโอกาส ขอบข่ายความเข้าใจของเรามากขึ้น

เราอาจจะเจอบริษัทที่ดีเยี่ยม 1 บริษัท ในทุกๆ 10 บริษัทที่เราอ่าน นั้นแปลว่ายิ่งเราอ่านมาก เราจะมีโอกาสเจอบริษัทดีเยี่ยมมากขึ้น แต่ทั้งนี้ ไม่ได้แปลว่าเจอแล้วจะเข้าซื้อ เพราะการลงทุน ราคาที่เราซื้อสำคัญกว่าคุณภาพบริษัทเสียอีก

**ข้อที่ 2**

อ่านหนังสืออย่างน้อยวันละ 2-3 บท วันว่างๆ หลายคนอาจจะไปเที่ยวเล่น แต่นักลงทุนอย่างเรา หากจะอยู่รอดในสนามแข่งที่แสนโหด เราจะต้องลับมึดให้คมเสมอ การอ่านจะช่วยเปิดมุมมองใหม่ๆ ไม่จำเป็นจะต้องเป็นหนังสือการลงทุนเสียทีเดียว แต่ผมเชื่อว่าหนังสือหลากหลายแนว สามารถนำความรู้มาหลอมรวมกับการลงทุนได้เช่นกัน

หนังสือธรรมะหรือประวัติศาสตร์ใครจะเชื่อว่าจะทำมาใช้กับการลงทุนได้จริงหรือไม่? แต่ก็เป็นไปแล้ว วอเร็นใช้เวลา 80% ของวันกับการอ่านหนังสือ วันหนึ่งไม่ต่ำกว่าหลายร้อยหน้า แล้วเราละ? อาจารย์นิเวศน์ชอบอ่านหนังสือหลากหลายแนวโดยเฉพาะประวัติศาสตร์

**ข้อที่ 3**

ย้อนดูความผิดพลาดของตัวเองในอาทิตย์ที่ผ่านมา หลายๆตำรามักจะบอกเป็นเสียงเดียวกันว่า IQ สูงไม่ได้เป็นปัจจัยให้การเพิ่มผลตอบแทน แต่กลับกัน พวก IQ สูงมักจะทำผลงานได้แย่ในการลงทุน เหตุผลก็เพราะคนเหล่านี้เชื่อมั่นใจตนเองมากเกินไป ชอบพิสูจน์ว่าตัวเองนั้นเก่งกว่าคนอื่น หากเราพูดถึงในแง่ของการงาน วิชาการ ธุรกิจ อาจจะเป็นไปได้ แต่การลงทุนนั้นไม่เหมือนเลย ผมพบว่าการมองโลกในแง่ดีมาก ไม่ได้นำพามาซึ่งผลตอบแทนที่ดี ในขณะที่โดยปกติทำธุรกิจ มักจะต้องมองโลกในแง่ดี

การย้อนดูความผิดพลาดของตัวเองและยอมรับเป็นปัจจัยสำคัญในการลงทุน การยอมรับความผิดพลาดตัวเองคือเรื่องของ EQ ไม่ใช่ IQ คนที่จะลงทุนได้ดีตือคนที่ต้องน้อมรับความอ่อนหัดของตัวเอง และเรียนรู้เติบโตขึ้นไป ทุกๆวันมักจะมีสิ่งใหม่ๆในการเรียนรู้เสมอ หากเราย้อนดูความผิดพลาดของตัวเองทุกๆอาทิตย์ไปตลาดระยะเวลาการลงทุนหลายสิบปีของเรา ผมเชื่อว่าจะสามารถอยู่รอดในตลาดได้อย่างยั่งยืน

สำหรับนักลงทุนมือใหม่ที่ยังไม่แน่ใจว่าจะต้องทำอะไรบ้างในการเป็นนักลงทุน ก็อาจจะเริ่มต้นจะแนวทางที่ผมได้กล่าวไว้ 3 ข้อ ทั้งนี้มันไม่ได้เป็นกฏเหล็ก แต่มันคือแนวทาง ซึ่งแต่ละคนจะสามารถปรับเปลี่ยนไปได้ตามเหมาะสมของตนเอง 

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
